%
% Documento: Resumo
%

\begin{resumo}

Este trabalho desenvolve e avalia um protótipo de leitura RFID UHF passiva para inventário de bens patrimoniais, composto pelo módulo YPD-R200, pela antena Airplux APCA8090 de 5~dBi e polarização linear, por etiquetas AD-239 M730 e por um Arduino Uno. A proposta substitui uma concepção inicial baseada em NFC, cuja curta distância exige a conferência individual dos itens. A biblioteca do leitor foi adaptada à UART TTL do Arduino por meio da abstração \texttt{Stream} e da biblioteca \texttt{SoftwareSerial}, com aquisição de EPCs de tamanho variável e acumulação de identificadores únicos por janela. A campanha principal foi executada em 13 de julho de 2026, em um laboratório institucional fechado de aproximadamente 50~m$^2$, e compreendeu ensaios de distância, orientação, material de fixação e inventário. Em 15 tentativas por distância, as taxas de detecção foram 100,0\% a 0,5~m, 73,3\% a 1,0~m, 66,7\% a 1,5~m e 53,3\% a 2,0~m. A 1,5~m, obtiveram-se 93,3\%, 86,7\% e 66,7\% nas orientações de $0^\circ$, $45^\circ$ e $90^\circ$, respectivamente. Um ensaio complementar com uma etiqueta isolada e 30 tentativas por combinação resultou, em 1,0~m, em 100,0\%, 86,7\% e 60,0\% para os mesmos ângulos; em 2,0~m, em 90,0\%, 70,0\% e 36,7\%; e, em 5,0~m, em 0,0\% nas três orientações. Isso mostra que parte das falhas ocorre mesmo sem respostas simultâneas de várias etiquetas. No ensaio de fixação, observaram-se 100,0\% no papelão, 0,0\% no metal direto e 100,0\% no metal com espaçador plástico de 10~mm. Nas cinco rodadas de inventário com cinco etiquetas, a cobertura média foi de 76,0\%, mas nenhuma rodada identificou todos os bens. A taxa observada de rodadas completas foi 0,0\%, com intervalo de confiança de Wilson de 95\% entre 0,0\% e 43,4\%. Como a expansão gradual até aproximadamente 50 etiquetas dependia de cobertura integral na etapa inicial, o escalonamento não foi realizado. A seleção do conjunto foi condicionada pelo orçamento, mas os resultados mostram que a configuração atual não deve ser adotada como referência operacional para inventário em uma única passagem. Ela permanece válida como linha de base experimental para orientar melhorias. Recomenda-se comparar antenas de polarização circular ou diversa, avaliar a cobertura azimutal de alternativas omnidirecionais e testar etiquetas próprias para metal antes de repetir o escalonamento.

\textbf{Palavras-chave:} RFID UHF; inventário patrimonial; YPD-R200; medições experimentais; antenas RFID.

\end{resumo}
