%
% Documento: Conclusão
%

\chapter{Considerações finais}
\label{cap:conclusao}

Este trabalho substituiu a concepção inicial baseada em NFC por uma arquitetura RFID UHF mais compatível com a leitura de múltiplos bens durante uma varredura. Foram especificados o YPD-R200, a antena APCA8090, a etiqueta AD-239 M730 e o Arduino. O firmware foi adaptado para a abstração \texttt{Stream}, para a configuração nominal de potência e para EPCs de tamanho variável, além de acumular identificadores únicos dentro de cada janela de inventário. A variante do leitor empregada possui potência máxima nominal de 26~dBm, equivalente a aproximadamente 398~mW conduzidos segundo o valor especificado, mas a potência efetiva no conector e a potência irradiada pelo sistema não foram medidas.

A campanha mostra que uma especificação nominal de alcance não é suficiente para projetar o inventário. Na síntese descritiva por distância, a taxa marginal variou de 100,0\% em 0,5~m para 0,0\% em 5,0~m (ver \autoref{tab:resultado-alcance-distancia}). Os marginais por orientação diminuíram de 69,7\% em 0$^\circ$ para 37,1\% em 90$^\circ$, enquanto os gráficos estratificados mostraram variação das taxas entre as combinações de distância e alinhamento. Como a campanha não isolou polarização, multipercurso, suporte, exemplar, aquisição serial e anticolisão, nenhuma dessas fontes pode ser apresentada como causa exclusiva das omissões.

No ensaio de material, a etiqueta respondeu nas cinco tentativas sobre papelão, plástico e madeira, em três das cinco tentativas sobre vidro e em nenhuma das cinco tentativas quando aplicada diretamente sobre metal. A recuperação de 5/5 detecções com o espaçador plástico de 10~mm constitui o contraste prático mais relevante do bloco. Esse achado não transforma o espaçador em solução universal nem estabelece uma hierarquia geral entre os materiais, pois foi usado um único exemplar com cinco repetições por condição. O uso de etiquetas próprias para metal deve ser comparado em uma campanha futura.

O resultado operacional decisivo veio do inventário. A cobertura média foi de 76,0\%, porém nenhuma das cinco rodadas identificou todos os bens. A taxa observada de rodadas completas foi 0,0\%, com IC 95\% de Wilson entre 0,0\% e 43,4\%. Esse intervalo é amplo e não prova que a probabilidade real de sucesso seja zero, mas nenhuma execução satisfez o requisito de completar a conferência em uma passagem. Portanto, a configuração atual não deve ser adotada como referência operacional para inventário patrimonial. O hardware e o firmware continuam úteis como linha de base experimental, mas a montagem ainda não constitui uma solução pronta para implantação.

As cinco etiquetas eram a etapa inicial de uma progressão planejada até aproximadamente 50 unidades. Como a cobertura integral não foi alcançada na etapa inicial, o escalonamento foi interrompido. Essa decisão não determina a capacidade máxima do leitor nem do EPC Gen2. Ela mostra que medir uma população maior antes de corrigir alcance, orientação e aplicação das tags não resolveria a limitação já observada com cinco bens.

A pergunta de pesquisa foi respondida no domínio exploratório. Distância, material e orientação apresentaram tendências coerentes com a fundamentação, e o critério de inventário completo revelou que o desempenho agregado era insuficiente para o uso pretendido. A hipótese foi sustentada apenas de maneira descritiva e parcial, sem confirmação por inferência causal. O cenário de ponto fixo permaneceu como extensão arquitetural; como não houve ensaio de passagem em portal ou zona fixa, os requisitos correspondentes na \autoref{tab:requisitos-evolucao} não constituem resultado experimental.

Quanto à antena, a APCA8090 linear permitiu estabelecer uma linha de base de baixo custo, escolha condicionada pelo orçamento do projeto. Como o problema observado envolve orientação, a comparação mais direta é com uma antena circular de porta única ou, mediante chaveamento apropriado, com um sistema de dupla polarização. Uma alternativa omnidirecional pode ampliar a cobertura azimutal e reduzir o esforço de apontamento, mas não elimina por si só a incompatibilidade de polarização e pode aumentar multipercurso e leituras externas. A próxima configuração deve combinar antena e etiqueta adequadas ao cenário, em vez de presumir que uma única substituição resolverá todas as omissões.

\section{Limitações e continuidade}

A principal limitação está no tamanho da campanha e no uso de uma única sala. Os intervalos de confiança de 95\% são amplos, sobretudo nas condições com cinco repetições, e o ensaio de material usou somente um exemplar de etiqueta. O Laboratório de Práticas Digitais, com aproximadamente 50~m$^2$, cerca de cinco pessoas e quatro objetos metálicos próximos, constitui um cenário operacional plausível de inventário institucional. Como esses elementos não foram variados individualmente, não é possível quantificar separadamente sua influência nem a do multipercurso. Parte das medições de distância e orientação foi preservada apenas como contagens agregadas, sem identificação completa da montagem, RSSI, tempos ou diagnóstico individual das tentativas. Também não houve instrumentação para converter o RSSI bruto em dBm calibrado, caracterizar o canal ou confirmar a potência irradiada.

Os quadros inválidos, os \textit{timeouts}, a variação entre tentativas e rodadas da mesma sessão e as omissões observadas caracterizam o comportamento agregado do protótipo no cenário realista ensaiado. Permanecem limitações de rastreabilidade: região, canal e salto de frequência não foram confirmados, o valor de potência configurado não foi lido posteriormente e a potência conduzida ou irradiada não foi medida. O emprego do adequador de nível lógico também não ficou inequívoco. A ausência da geometria exata restringe a reprodução espacial, mas não invalida o cenário operacional avaliado.

Como continuidade prioritária, a montagem elétrica deve ser confirmada com medição dos níveis UART e a próxima campanha deve preservar a leitura posterior de região, canal e valor configurado de potência. Esse retorno confirma o parâmetro interno, não a potência conduzida ou irradiada, cuja verificação exige instrumentação de RF. A comparação deve empregar um desenho fatorial TAG$\times$suporte, com todas as combinações avaliadas em cada distância e orientação, repetições em blocos independentes de remontagem e ordem de execução randomizada. Para obter evidência preliminar de estabilidade temporal, o protocolo principal deve ser repetido no mesmo laboratório em outro dia; um segundo ambiente deve constituir uma sessão adicional, pois mudar simultaneamente data e sala impediria separar esses efeitos. A APCA8090 linear deve ser comparada fisicamente com uma antena circular de porta única ou, mediante chaveamento apropriado, com uma antena de dupla polarização, mantendo geometria e potência isotrópica radiada equivalente nominal tão próximas quanto possível. Esses procedimentos são propostas de continuidade e não resultados da campanha apresentada.

Após melhorar a configuração, devem ser exigidas rodadas completas com cinco etiquetas; somente então a população deve crescer gradualmente até aproximadamente 50. Também devem ser conduzidos, como campanhas independentes, os ensaios não executados de variação de altura, potência e passagem em portal fixo. A adoção do mesmo protocolo e das mesmas métricas permitirá ampliar a campanha preservando a rastreabilidade dos dados coletados.
