%
% Documento: Introdução
%

\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

\section{Contextualização}

O controle patrimonial depende da correspondência entre o registro administrativo e a situação física de cada bem. Além do cadastro contábil, esse processo envolve localização, conferência periódica, transferência de responsabilidade, manutenção e baixa. Em universidades, laboratórios, almoxarifados e repartições públicas, a dispersão dos ativos por diferentes ambientes torna a atualização do inventário uma atividade repetitiva e sujeita a divergências.

Etiquetas numéricas e códigos de barras apresentam baixo custo e ampla adoção, mas exigem linha de visada e uma ação individual sobre cada item. A identificação por radiofrequência, ou RFID (\textit{Radio Frequency Identification}), permite obter identificadores sem contato óptico direto e, em sistemas UHF passivos, inventariar múltiplas etiquetas dentro de uma zona de leitura. A literatura descreve sistemas RFID UHF para inventário integrado, identificação de equipamentos de laboratório e automatização da conferência de componentes \cite{chen2022inventory,ibrahim2018lab,iorga2026}. Entretanto, esses resultados não dispensam a caracterização da aquisição física para cada conjunto de leitor, antena, etiqueta e ambiente, que constitui o recorte experimental deste trabalho.

A concepção inicial deste trabalho utilizava NFC (\textit{Near Field Communication}) e um dispositivo Android. Essa abordagem é adequada a interações deliberadas e de proximidade, mas preserva a necessidade de aproximar o telefone de cada etiqueta. A mudança para RFID UHF decorre, portanto, de um requisito do problema: ampliar a zona de leitura e permitir a identificação de várias tags passivas durante uma mesma operação.

A configuração experimental de baixo custo é composta por módulo YPD-R200, antena Airplux APCA8090 de 5~dBi e polarização linear, etiquetas Avery Dennison Smartrac AD-239 M730 e Arduino. O uso pretendido é o inventário portátil, no qual um operador percorre um ambiente e registra os EPCs (\textit{Electronic Product Codes}) detectados. Para essa aplicação, o requisito operacional é identificar todos os bens esperados durante uma passagem pela sala. Pontos fixos são considerados apenas como extensão arquitetural: não foram ensaiados nesta campanha e uma única zona de leitura não determina isoladamente o sentido de entrada ou saída.

\section{Problema de pesquisa}

O problema central não é apenas obter uma leitura na maior distância possível, mas projetar uma leitura útil para inventário. Devem ser considerados zona de cobertura, orientação da tag, material do objeto, alimentação do leitor, recepção serial e capacidade de distinguir todas as etiquetas presentes. A taxa de detecção de uma etiqueta é um indicador diagnóstico, mas não substitui a métrica de inventário completo, definida pela identificação de todos os EPCs esperados na mesma rodada. O protocolo EPC UHF Gen2 realiza a anticolisão na interface aérea; o programa hospedeiro deve receber os quadros, acumular EPCs únicos e separar duplicatas de omissões.

A campanha experimental exigiu montagem do conjunto, execução das tentativas, conferência do log serial e registro das condições físicas.

Assim, a pergunta de pesquisa foi formulada da seguinte forma:

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.82\textwidth}
        \itshape Qual foi o desempenho observado do conjunto formado por YPD-R200, APCA8090 e AD-239 M730 nos ensaios de distância, orientação, material de fixação e inventário, e a configuração atual atende ao requisito de identificar todos os bens em uma passagem pela sala?
    \end{minipage}
\end{center}

\section{Hipótese}

A hipótese exploratória é que a configuração experimental apresente maior taxa de detecção em curta distância, com etiquetas alinhadas e sobre superfície não metálica, e que o desempenho diminua com o aumento da distância, com o desalinhamento angular e com a aplicação direta sobre metal. Espera-se também que a cobertura média possa ocultar rodadas incompletas, tornando necessário avaliar EPCs únicos e omissões, e não apenas a quantidade total de quadros. Essas expectativas são avaliadas descritivamente, sem pretensão de isolar causalmente cada variável.

Como a antena usada possui polarização linear, a orientação relativa entre leitor e etiqueta é uma variável relevante. Uma antena circular de porta única ou um sistema com diversidade de polarização constitui a comparação futura mais diretamente relacionada à tolerância angular. Um padrão omnidirecional responde a outra questão, a cobertura azimutal, e é tratado apenas como hipótese condicionada para trabalho futuro, não como substituição automaticamente superior.

\section{Justificativa}

A substituição do NFC por RFID UHF é relevante porque pode reduzir o trabalho item a item durante a conferência física e tornar mais frequentes as verificações de inventário. Em instituições com bens distribuídos por laboratórios e salas, uma aquisição mais ágil pode ajudar a localizar divergências mais cedo. Do ponto de vista acadêmico, o trabalho documenta uma plataforma de baixo custo cuja literatura pública é predominantemente formada por documentação de fabricante e repositórios de implementação, deixando espaço para uma avaliação experimental rastreável.

O cronograma, o orçamento e os recursos disponíveis determinaram uma campanha reduzida e a seleção do leitor, da antena e das etiquetas empregados. Foram priorizadas medições de distância, orientação, material e inventário. A escolha do Laboratório de Práticas Digitais foi deliberada: uma sala fechada de uso cotidiano, com pessoas e objetos metálicos próximos, é compatível com cenários de inventário patrimonial encontrados em instituições de ensino, inclusive universidades e institutos federais. Essas características integram a condição operacional que o protótipo deverá enfrentar e não constituem, por si só, erros experimentais.

Uma caracterização mais ampla exigiria custo e estrutura adicionais: múltiplas antenas, etiquetas próprias para metal, instrumentação de RF, diferentes níveis de potência e ensaios em ambiente eletromagneticamente controlado. O ambiente controlado atenderia ao objetivo de isolar mecanismos físicos específicos, enquanto a sala institucional permite observar o desempenho agregado em uma situação realista de uso. A restrição de recursos explica o tamanho do protocolo, mas não autoriza extrapolar os resultados para condições que não foram ensaiadas.

No inventário, cinco etiquetas constituíram a etapa inicial de uma progressão que poderia chegar a aproximadamente 50 unidades. A ampliação estava condicionada à obtenção de cobertura integral na etapa anterior. Como nenhuma rodada com cinco etiquetas identificou todos os bens, aumentar a população apenas ampliaria um ensaio cuja configuração básica ainda não atendia ao requisito operacional. Por esse motivo, o escalonamento não foi executado.

O uso de medições não é apresentado como exaustivo nem como caracterização definitiva do sistema. Sua finalidade é formalizar tendências observadas, identificar métricas relevantes e orientar uma futura ampliação do ensaio. A contribuição do trabalho está na arquitetura e no firmware propostos, na distinção entre funções do leitor e do microcontrolador, na execução da campanha experimental e na explicitação das condições necessárias para evoluir o protótipo.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo geral}

Desenvolver a arquitetura e o firmware de um protótipo de leitor RFID UHF passivo baseado no YPD-R200 e avaliá-lo experimentalmente em cenários voltados ao inventário patrimonial.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \item caracterizar o módulo YPD-R200, a antena APCA8090, a etiqueta AD-239 M730 e as interfaces elétricas previstas;
    \item adaptar a comunicação serial e o tratamento dos quadros do leitor para a plataforma Arduino;
    \item distinguir o mecanismo anticolisão EPC Gen2 da acumulação de EPCs únicos pelo programa hospedeiro;
    \item executar medições de distância, orientação, material e inventário em sala;
    \item calcular taxas de sucesso, não detecção, cobertura, omissão e duplicação a partir dos dados coletados nos ensaios;
    \item verificar se a configuração identifica todos os EPCs esperados em uma passagem e analisar criticamente as tendências observadas e os limites de sua generalização;
    \item definir requisitos derivados para evoluir o leitor portátil e orientar, sem validá-la experimentalmente, uma futura arquitetura de pontos fixos;
    \item propor comparações futuras entre a antena linear utilizada, uma antena circular de porta única ou um sistema com diversidade de polarização e opções de maior cobertura azimutal.
\end{itemize}

\section{Delimitação do escopo}

O firmware implementa comandos básicos, aquisição de EPCs de tamanho variável, acumulação de EPCs únicos por janela e configuração nominal de potência, mas não constitui um sistema patrimonial completo nem cobre banco de dados, autenticação, integração contábil, aplicação móvel, localização contínua ou inferência de direção.

Os ensaios foram executados com pequenas populações de etiquetas e em um único ambiente institucional. O laboratório constituiu um cenário plausível de inventário em sala, e os percentuais apresentados caracterizam o conjunto somente nas condições observadas. Esses percentuais não devem, contudo, ser generalizados como desempenho universal do YPD-R200, da APCA8090 ou da AD-239 M730. Como a etapa inicial com cinco etiquetas não atingiu cobertura integral, a campanha não determina a quantidade máxima de tags suportada pelo protocolo nem pelo leitor; ela demonstra apenas que a configuração física atual não satisfez o critério adotado para prosseguir até populações maiores.
